---
title: Галиот
layout: post
next: /public/tipy_sudov/kanonerskaya-lodka
previous: /public/tipy_sudov/galera
---

Галиот  
Галиот (гальот) — голландское двухмачтовое судно XVI-XIX века с весьма полным образованием и неглубоко сидящее в воде, что дает ему преимущество ходить по неглубоким каналам и водам Голландии. Хорошими морскими качествами галиот не отличается.  
  
![](/assets/img/suda/galiot.gif)  
  
Этот тип постройки судов был занесен в Россию голландцами в начале XVIII столетия. В конце XIX века галиоты строились длиной 10— 20 метров и шириной 3 — 5 метров. Грузоподъемность галиота составляла от 8000 до 37000 пудов. Большинство последних российских галиотов построено в Финляндии.   
Галиот имел сферическую корму, обладал водоизмещением 200—300 тонн. Парусное вооружение: грот-мачта с прямыми парусами и короткая бизань-мачта с косыми. Галиоты имели значительный дрейф, для уменьшения которого употреблялись шверцы, то есть спускающиеся вдоль бортов крылья. Галиоты, схожие с голландскими, строились в XV и ХVІ вв. и испанцами, причем ввиду прочности они посылались в океанические плавания. В морской исторической литературе галиоты нередко смешиваются с галионами — судами испанского происхождения.